\chapter{אימות הרעיון ומציאת בעיה אמיתית}

הטעות הנפוצה ביותר בתחילת הדרך היא להתאהב בפתרון במקום בבעיה. רעיונות טובים
לסטארט-אפ נובעים בדרך כלל מבעיה אמיתית שהיזם חווה בעצמו, ולא ממאמץ מכוון
``להמציא רעיון''~\cite{graham2005ideas}. בעיה שכדאי לפתור היא כזו שהיא
\emph{תכופה}, \emph{כואבת} ושהקהל מוכן לשלם כדי להיפטר ממנה.

\section{גילוי לקוחות לפני כתיבת קוד}

מתודולוגיית פיתוח הלקוחות \term{(Customer Development)} גורסת שיש לצאת מחוץ
לבניין ולדבר עם לקוחות פוטנציאליים \emph{לפני} שבונים מוצר~\cite{blank2013startup}.
מטרת השיחות אינה למכור, אלא ללמוד: מהי הבעיה, כיצד הלקוח פותר אותה היום, וכמה
היא עולה לו. שאלות טובות עוסקות בעבר ובהווה (``מתי נתקלת בבעיה לאחרונה?'') ולא
בעתיד ההיפותטי (``האם היית קונה?'').

\section{ניסוח השערות בדיקות}

רעיון הוא אוסף של השערות \term{(hypotheses)} שטרם נבדקו: מי הלקוח, מהי הבעיה,
מה הפתרון, ומדוע ישלמו עליו. עבודה נכונה ממירה כל השערה לניסוי זול ומהיר. אם
ההשערה החשובה ביותר — שקיים ביקוש — אינה מתאמתת, עדיף לגלות זאת תוך שבוע ובעלות
זניחה, ולא לאחר שנה של פיתוח. זהו לב ההיגיון הרזה: \emph{להקטין בזבוז} על ידי
למידה מהירה.

\section{ויטמין מול משכך כאבים}

לא כל בעיה שווה סטארט-אפ. כדאי להבחין בין מוצר ``משכך כאבים''
\term{(painkiller)} — פתרון לבעיה דחופה שהלקוח חייב לטפל בה עכשיו — לבין מוצר
``ויטמין'' \term{(vitamin)} שהוא נחמד אך אינו הכרחי. לקוחות משלמים מהר ובנדיבות
עבור משככי כאבים, ודוחים שוב ושוב החלטות רכישה לגבי ויטמינים. מעבר לעוצמת הכאב,
חשוב לבחון שני ממדים נוספים: \emph{גודל השוק}, שכן שוק צר מדי יחנוק את הצמיחה
עוד לפני שתתחיל; ו\emph{תזמון}, משום שרעיון נכון בתזמון שגוי — מוקדם או מאוחר
מדי ביחס לבשלות הטכנולוגיה וההרגלים של השוק — נכשל בדיוק כפי שנכשל רעיון שגוי.

\section{ממחקר שוק לראיות התנהגותיות}

סקרים ושאלות היפותטיות מטעים: אנשים מנבאים בצורה גרועה את התנהגותם העתידית.
ראיה אמינה לקיום ביקוש מתקבלת כאשר הלקוח ``מצביע בארנק או בזמן'' — נרשם לרשימת
המתנה, מתחייב מראש, או מקדיש מזמנו כדי לעקוף את הבעיה בעצמו. אותות אלה שווים
יותר ממאה אישורים מנומסים, והם המבדילים בין עניין מנומס לבין צורך אמיתי שכדאי
לבנות עבורו חברה.
