\chapter{לקוחות מוקדמים והתאמת מוצר-שוק}

התאמת מוצר-שוק — \term{Product--Market Fit (PMF)} — היא הרגע שבו המוצר פותר בעיה
אמיתית עבור שוק מוגדר, באופן שהשוק ``מושך'' את המוצר מידי הצוות. מארק אנדריסן
תיאר זאת כתחושה שאי אפשר לטעות בה: השרתים קורסים, המכירות רצות מהר מהגיוס,
והצוות בקושי מספיק לתמוך בלקוחות~\cite{andreessen2007pmf}.

\section{מאמצים מוקדמים ולקוחות ראשונים}

לפני \en{PMF}, היעד אינו צמיחה אלא \emph{למידה}. לקוחות מוקדמים
\term{(early adopters)} מוכנים לסבול מוצר לא מושלם משום שהכאב שלהם חריף; הם
מקור המשוב היקר ביותר. בשלב זה עדיף ``לעשות דברים שאינם ניתנים להרחבה'':
לגייס לקוחות ידנית, לתמוך בהם אישית, וללמוד מכל שיחה.

\section{מדידת ההתאמה}

כיצד יודעים שהגענו? סימנים כמותיים כוללים שיעור שימור גבוה
\term{(retention)} שמתייצב ואינו דועך לאפס, ושיעור גבוה של משתמשים המצהירים
שהיו ``מאוכזבים מאוד'' אם המוצר ייעלם. כל עוד אין \en{PMF}, השקעה בשיווק נרחב
היא בזבוז: היא שופכת מים לדלי מחורר. רק לאחר שההתאמה מושגת, עוברים לשלב הצמיחה
ולכלכלת היחידה הנדונה בפרק~\ref{chap:economics}.

\section{הדרך אל ההתאמה: איטרציה ופיבוט}

התאמת מוצר-שוק נדירות מושגת בניסיון הראשון; הדרך אליה עוברת באיטרציות מהירות
שבהן הצוות מחדד את הגדרת הלקוח, הבעיה והפתרון. כאשר המשוב מצביע על כך שכיוון
מסוים מיצה את עצמו, נדרש \emph{פיבוט} \term{(pivot)} — שינוי מובנה בהשערה אחת
מרכזית, תוך שמירה על הלמידה שכבר נצברה. פיבוטים נפוצים כוללים מעבר מפלח לקוחות
אחד לאחר, או הפיכת תכונה משנית שזכתה לאהדה למוצר המרכזי. האתגר הוא להבחין בין
\emph{התמדה} מוצדקת, הנשענת על אותות שימור משתפרים, לבין \emph{עקשנות} שמבזבזת
זמן ומזומן יקרים על השערה שכבר הופרכה.

\section{מלכודת ה``התאמה המדומה''}

צוותים רבים משכנעים את עצמם שהשיגו התאמה על סמך גל ראשוני של הרשמות מחברים,
מבטא תקשורתי, או לקוח גדול בודד. אלה אינם \en{PMF} אלא ``התאמה מדומה''
\term{(false PMF)}: ביקוש שאינו חוזר על עצמו ואינו ניתן לשחזור בערוץ בר-קיימא.
המבחן האמיתי הוא האם לקוחות \emph{חדשים} שאינם מכירים את המייסדים נשארים
לאורך זמן. בלבול בין השניים מוביל להאצת שיווק מוקדמת מדי ולשריפת הון יקר.
